---
title: "2025-03-26"
author: Kolja Kahl
sources: 
tags:
---
# Nr. 4
## a)
**Gegeben ist der Punkt $P(4, 5, 7)$ und die Ebene, die durch die Punkte $S_1(3,0,0)$, $S_2(0,3,0)$ und $S_3(0,0,4)$ definiert ist.**

**Spannvektoren der Ebene**
$$\vec{v_{1}} = \vec{S_{2}} − \vec{S_{2}} = (0,3,0) − (3,0,0) = (−3,3,0)$$
$$\vec{v_{2}} = \vec{S_{3}} − \vec{S_{1}} = (0,0,4) − (3,0,0) = (−3,0,4)$$
**Normalenvektor der Ebene bestimmen**
$$\vec{n} = \vec{v_1} \times \vec{v_2} = \begin{vmatrix} \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\ -3 & 3 & 0 \\ -3 & 0 & 4 \\ \end{vmatrix} = (12, 12, 9)$$

**Mit dem Normalenvektor $\vec{n} = (12, 12, 9)$ und einem Punkt der Ebene (z. B. $S_1$), erhalten wir die Ebenengleichung**

$$\begin{align}
12(x - 3) + 12(y - 0) + 9(z - 0) = 0 \\ \Rightarrow 12x + 12y + 9z - 36 = 0
\end{align}$$

**Nun verwenden wir die Formel für den Abstand eines Punkts $P(x_0, y_0, z_0)$ von einer Ebene $ax + by + cz + d = 0$:**

$$\text{Abstand} = \frac{|a x_0 + b y_0 + c z_0 + d|}{\sqrt{a^2 + b^2 + c^2}}$$

**Einsetzen von $a = 12$, $b = 12$, $c = 9$, $d = -36$ und $P(4,5,7)$:**

$$\begin{align}
 & \text{Zähler} = |12 \cdot 4 + 12 \cdot 5 + 9 \cdot 7 - 36| = |48 + 60 + 63 - 36| = 135 \\
 & \text{Nenner} = \sqrt{12^2 + 12^2 + 9^2} = \sqrt{144 + 144 + 81} = \sqrt{369} \\
 & \text{Abstand} = \frac{135}{\sqrt{369}} \approx \frac{135}{19{,}235} \approx 7{,}02
\end{align}
$$

## b)
$$
\begin{align*}
\text{Ebene:} \quad & 2x + 3y - 4z = 12 \\
\text{Punkt:} \quad & Q = (5,8,-9) \\
\text{Normalenvektor:} \quad & \vec{n} = \begin{pmatrix}2\\3\\-4\end{pmatrix} \\
\text{Gerade durch } Q \text{ in Richtung } \vec{n}: \quad & 
\vec{x}(t) = \begin{pmatrix}5\\8\\-9\end{pmatrix} + t \cdot \begin{pmatrix}2\\3\\-4\end{pmatrix} 
= \begin{pmatrix}5 + 2t\\8 + 3t\\-9 - 4t\end{pmatrix} \\
\text{In die Ebene eingesetzt:} \quad &
2(5 + 2t) + 3(8 + 3t) - 4(-9 - 4t) = 12 \\
& 10 + 4t + 24 + 9t + 36 + 16t = 12 \\
& 70 + 29t = 12 \\
& 29t = -58 \\
& t = -2 \\
\text{Einsetzen in die Gerade:} \quad &
F = \begin{pmatrix}5 + 2(-2)\\8 + 3(-2)\\-9 - 4(-2)\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}1\\2\\-1\end{pmatrix} \\
\text{Lotfußpunkt:} \quad &
\boxed{F = (1,\ 2,\ -1)}
\end{align*}

$$